襯特洛伊全戰出﹐介紹下史詩真正既主角---特洛伊王子Hector赫克托

好多人都接觸過希臘神話﹐聽過特洛伊戰爭的故事﹐知道海倫﹐阿基里斯等人。而我們接觸的介紹﹐多少也偏向希臘人一方。似乎攻下特洛伊城﹐是希臘人的一項偉大的冒險事業。我以前也覺得是這樣﹐直到我讀到史詩原著《伊利亞特》。

在史詩的第一章﹐阿基里斯就這樣說：

「就我而言，把我帶到此地的，不是和特洛伊槍手
打仗的意願。他們沒有做過對不起我的事情，
從未搶過我的牛馬，從未在土地肥沃、
人丁強壯的弗西亞糟蹋過我的莊稼。」

很有趣﹐荷馬在第一章就已經點明了：希臘人與特洛伊人無仇無怨，互相爭戰純粹是一場無妄之災！這部成書大概有2500年以上的希臘人史詩裡，對外邦人沒有輕視﹐沒有仇視﹐沒有貶低。在詩行裡﹐特洛伊人甚至寫得比希臘人更為高貴、大度。

由此﹐我們也認識到史詩的真正主角：Hector赫克托。

(畫中左側的戰士即是赫克托﹐他正叱責自己的兄弟帕里斯上陣抗敵。當時戰情正急﹐而帕里斯卻在床上與海倫歡好。在第六章的詩行裡赫克托說：

「你這是在胡鬧什麼！
將士們正在成片地倒下，激戰在我們的圍城前，
慘死在陡峭的城牆下！這一切都是為了你，這喧鬧的
殺聲，這場圍著城堡進行的殊死的拚鬥！你理應首當其衝，
擋住在可恨的搏殺中退卻的兵勇，不管你在哪裡看見他。
振作起來，不要讓無情的烈火蕩毀我們的城樓！」
)

(待續)

留名
同埋我係冇攞到，我依然會出年先再買

game黎講麻麻 但實在要講下hector

慘在有個mk仔細佬

Alexander(Paris既原名)的確係MK仔
但荷馬寫佢地既手足之情都係好感人
Hector長兄如父﹐恨鐵不成鋼，而Alexander比佢屌完亦肯的起心肝

史詩第六章最後Hector就講過：
「真是個不可思議的公子哥兒；一位公正的人士不會低估你的
作用，在激烈的戰鬥中，因為你是個強健的壯勇。
然而，你卻自動退出戰場，不願繼續戰鬥。當聽到
我們的戰勇，那些為你浴血苦戰的特洛伊人，對你
譏刺辱罵時，我的內心就會一陣陣地絞痛。
好了，讓我們一起投入戰鬥；這些糾紛，日後自會解決，
倘若宙斯同意，讓我們匯聚廳堂，舉起
自由的酒杯，對著上天不死的眾神——在我們
趕走脛甲堅固的阿開亞兵壯，把他們打離特洛伊之後！」

當然﹐最後佢兩個都見唔到依一日

---
另﹐聽說後來亞歷山大大帝好中意《伊利亞特》，打仗時都不忘帶住一本。可能佢征服希臘係有種中二情結係度，要幫特洛伊人報牛

另﹐聽說後來亞歷山大大帝好中意《伊利亞特》，打仗時都不忘帶住一本。可能佢征服希臘係有種中二情結係度，要幫特洛伊人同
Alexander自己
報牛

最鐘意睇歷史野 推

一、無意義的悲愴---和悲愴裡惟一一位清醒者 (上)

在荷馬的《伊利亞特》裡，戰爭一方面暴烈而雄壯﹐另一方面是悲愴的。兩種極端在詩行裡同時呈現。以第4卷的結末為例：

「 這樣，泥塵裡並排躺著兩位壯勇，攤撒著肢腿，
一位是斯拉凱人的頭領，另一位是身披銅甲的
厄利斯人的王貴；成群的兵勇倒死在他們周圍。
其時，如果有人邁步戰場，他已不能嘲諷戰斗不夠酷烈，
任何人，尚未被投槍擊中，尚未被鋒快的銅矛扎倒，
就留在戰陣之中，由帕拉絲·雅典娜
牽手引導，擋開橫飛的矢石和槍矛。
那一天，眾多的特洛伊人和阿開亞兵壯
叉腿躺倒在泥塵裡，屍身毗接，頭臉朝下——」

又如阿基里斯為好友報仇而出陣﹐神明讓他的戰馬珊索斯說起話來﹐說阿基里斯注定還是不免要死在特洛伊時﹐阿基里斯的反應：

「 帶著強烈的煩憤，捷足的阿基里斯答道：
『珊索斯，為何預言我的死亡？你無需對我通報，
我已知道得清清楚楚；我將注定要死在這兒，
遠離親愛的父母。儘管如此，我將
使特洛伊人受夠我的打鬥，我將戰鬥不止！』
言罷，他大喝一聲，驅策疾風的快馬，奔駛在前排的戰列
之中——」

英雄的光榮是用死屍堆成的。在《伊利亞特》裡﹐被殺的將領像點名薄一樣長﹐就像日本漫畫﹐各人死時都會有一個小回帶：

「 其後，他又盯上了法伊諾普斯的兩個兒子，長得高大英武，
索斯和索昂——二位的父親已邁人淒慘的暮年，
已不能續生子嗣，繼承他的家產。
狄俄墨得斯當即殺了他們，奪走了兩條性命，
他們心愛的東西，撇下年邁的父親，悲痛
交加：老人再也見不到自己的兒子，從戰場上
生還；遠親們將瓜分他的累聚，他的財產。」

各人來到特洛伊﹐也有各自的故事﹐但死亡於各人都是干脆利落的迅速：

「揮劍砍在他的
肩上，利刃將手臂和身子分家，
臂膀滴著鮮血，掉在地上，殷紅的死亡
和強有力的命運攏合了他的眼睛。」

「 犀利的槍矛打斷了後腦勺下的筋腱，
槍尖深扎進去，挨著上下齒層，撬掉了舌頭。
裴代俄斯倒身泥塵，嘴裡咬著冰涼的青銅。」

「帕拉絲-雅典娜制導著槍矛，
擊中他的鼻子，眼睛的近旁，打斷了雪白的牙齒，
堅硬的銅矛連根鏟去舌頭，
矛尖從頜骨下奪路出闖。
他翻身倒出戰車，鎧甲在身上鏗鏘作響——
珵光閃亮的甲衣——兩匹迅捷的快馬
揚起前蹄，閃避一旁；他的生命和勇力碎散飄蕩。」

死就是死，半句廢話也不讓你說出。

儘管如此，荷馬卻不忘提醒我們，如斯殘酷的戰爭對幾乎所有參戰者來說基本上都是毫無意義的。

一、無意義的悲愴---和悲愴裡惟一一位清醒者 (中)

《伊利亞特》第二章有個著名的段落，荷馬塑造了一個奇醜無比的底層士兵，辱罵希臘聯軍的統帥阿伽門農，抱怨戰爭的毫無意義：

「阿特柔斯之子(阿伽門農)，我不知你現時還缺少什麼，或還有什麼
不滿意的？你的那些營棚，裡面堆滿了青銅，成群的美女
充徹著你的棚後——每當攻陷一座城堡，
我們阿開亞人就把最好的女子向你奉獻。
或許，你還需要更多的黃金？馴馬好手特洛伊人的
某個兒子會把它當做贖禮送來，雖然抓住
戰俘的是我，或是某個阿開亞人。
或許，我要一位年輕女子和你同床作樂，
避開眾人，把她占為己有？不，作為統帥，你不能
為此把阿開亞人的儿子們推向戰爭的血口！
兒子們？哼，懦弱的傻瓜，恬不知恥的可憐蟲！你們是女人，
不是阿開亞人的男兒！
讓我們駕起海船回家，把這個家伙
離棄在特洛伊，任他縱情享受他的戰禮，
這樣，他才會知道我們眾人的作用，在此是否幫過他的忙。」

他的下場是被奧德修斯立即住口，亂捧打了一頓。

阿基里斯在第一章也有類似的說話﹐十足十黑社會講數：

「 我所得的戰禮從來沒有你(阿伽門農)的豐厚。
苦戰中，我總是承擔最艱巨的
任務，但在分發戰禮時，
你總是吞走大頭，而我卻只能帶著那一點東西。
那一點受我珍愛的所得，拖著疲軟的雙腿，走回海船。
夠了！我要返回家鄉弗西亞——乘坐彎翹的海船
回家，是一件好得多的美事。我不想忍聲吞氣，
呆在這裡，為你積聚財富，增添庫存！」

雖然學者都在爭議荷馬是否真有此人，但是﹐從詩歌中能反映﹐他是一個「成熟」的作者。《伊利亞特》不是一個小孩子的冒險故事，那是一個大人的故事。當中的細節是經得起推敲的。

在這場戰爭中，雖然英雄們都拚死奮戰，但除了在詩行裡已顯得十分可疑的「榮耀」外﹐他們參戰的理由是很可疑的(甚至可以用「純粹給天神娛樂一番的好戲」來形容)。阿伽門農當然是以奪回海倫為由召集聯軍攻打特洛伊﹐但從上面兩段引文看﹐戰爭似乎更能讓他滿足私利﹐掠奪特洛伊的財富。某程度上﹐聯軍的英雄都是一路貨色。就算是最強的阿基里斯﹐如不是好友被殺﹐他也不會完全將死亡的預言拋開﹐全心全意投入戰鬥。

至於特洛伊聯軍﹐很多都是赫克托花費特洛伊的財富請來。難聽一點﹐就是打手。而戰爭的始作俑者帕里斯，在史詩中態度仍是吊兒郎當的﹐似乎外面的戰鬥都是一場遊戲，家國的興亡不及與海倫的一番溫存。

某程度上﹐真的明白這場戰爭的本質﹐但仍又堅持著一個正當理由而戰的人，恐怕就只有赫克托。

插曲：雜談

1.《伊利亞特》：複雜型明喻
「《伊利亞特》中的明喻分兩類，一類為簡單型，另一類則是從簡單型的基礎上發展而來的複雜型。簡單型明喻的結構特征是A像B。埃阿斯的戰盾“像一堵牆”，兵勇們像狼或獅子似地戰鬥。阿波羅從俄林波斯上下來，“像黑夜一般”（l·47）；塞提絲從海里出來，“像一層薄霧”（l·359）。此類明喻，荷馬用來得心應手，熨貼自如，其技巧可謂已達爐火純青的地步。

另一類明喻，即複雜型明喻，在其他民族早期的史詩中絕少出現，但在荷馬史詩中卻是個用例眾多、趨于普通的語言現象。此類明喻的結構特徵是在A像B之后附加一整段完整的內容，其修飾或解說對象不是接受喻示的A，而是作為喻象物的B。例如：
如同一位邁俄尼亞或卡里亞婦女，用鮮紅的顏料
塗漆象牙，制作馭馬的頰片，盡管許多馭手
為之唾涎欲滴，它卻靜靜地躺在
內屋，作為王者的佳寶，受到雙重的
珍愛，既是馬的飾物，又能為馭者增添榮光。（4·141－45）
」

2.奇怪的閃回
「 當所有最勇敢的特洛伊人戰死疆場，
眾多的阿耳吉維人長眠客鄉，剩下一些人回返后，
當普里阿摩斯的城堡在第十個年頭裡被
阿耳吉維人搗毀，后者駕著海船回返他們熱愛的故鄉后，
那時，波塞冬和阿波羅議定，引來
滾滾的河水，沖襲掃蕩，搗毀護牆。
河水，所有從伊達山上瀉流入海的長河，
瑞索斯和赫普塔波羅斯，卡瑞索斯和羅底俄斯，
格瑞尼科斯和埃塞波斯，還有神圣的斯卡曼得羅斯
以及西摩埃斯，推涌著許多頭盔和牛皮的戰盾，連同一個
半是神明的凡人的种族，跌跌撞撞地磕碰在河邊的泥床上。
福伊波斯·阿波羅把這些河流的出口匯聚到一塊，
驅趕著滔滔的洪水，一連九天，猛沖護牆，而宙斯
則不停地降雨，加快著推牆入海的進程。
裂地之神手握三叉長戟，親自引水
開路，將護牆的支撐，那些個材料和石塊統統扔進
水浪——阿開亞人曾付出艱苦的勞動，為把它們置放到位。
他把一切沖刷干淨，沿著赫勒斯龐特的水流，
用厚厚的沙層舖平寬闊的海灘。護牆既已
沖掃，他把河流引回原來的水道——以前，它們
一直在那里奔騰，翻涌著晶亮的水波。
就這樣，日后，波塞冬和阿波羅會把
一切整治清楚，但眼下，修筑堅固的護牆外，
戰斗激烈，殺聲震天，護牆受到擊撞，
發出巨大的聲響。」
讀到這段不禁想到《百年孤獨》的開頭。荷馬從戰後的情景塑造史詩的蒼茫感。那是想像力燃燒的結果，達到了神思的境界。像我們那些循規蹈距﹐希望引人發笑﹐吸引，日常的小說故事是不可能寫到這種文字的。

虛構性文學的優勢就是可以肆意燃燒想像和情感﹐但是﹐我們很多現代作者都放棄了這一優勢。

3.金庸也愛赫克托

《袁崇煥評傳》：「希臘史詩《伊里亞特》記述赫克托和亞契力斯繞城大戰這一段中，描寫眾天神拿了天平來秤這兩個英雄的命運，小時候我讀到赫克托這一端沉了下去，天神們決定他必須戰敗而死，感到非常難過，“那不公平！那不公平！”過了許多歲月，當我讀到滿清的皇太極怎樣設反間計、崇禎和他的大臣們怎樣商量要不要殺死袁崇煥，同樣有劇烈的凄愴之感。」

基本是一個正常的現代人都會同情赫克托的。

唔記得講
上面第一篇講明喻係引自陳中梅譯本既序

一、無意義的悲愴---和悲愴裡惟一一位清醒者 (下)
用汎汎的形容詞很難說出赫克托的好，且讀一下史詩著名的第六章吧：

當時﹐特洛伊方戰情危急，去到不得不背城借一的地步。那時預言者說勸赫克托重整軍容﹐而後回城向雅典娜獻祭﹐以求她「憐憫我們的城堡，憐憫特洛伊婦女和弱小無助的孩童。」﹐將希臘人的攻勢阻止。赫克托接受了建議，於是整頓了殘兵就回到城內。

當他回到城門時﹐婦女和女兒們都蜂擁上前﹐「圍在他的身邊，詢問起她們的兒子、兄弟、朋友和丈夫。」。其實﹐當中很多人已經死去了。但赫克托耳不忍在這時說出來。他只有耐心地一個接一個的﹐寬慰所有女子﹐告訴她們虔誠地對神祈禱﹐祈求親友的安全﹐和特洛伊的平安。
婦女們就聚集在雅典娜的神廟﹐隨著一聲尖利的哭叫，就向雅典娜祈求特洛伊的平安﹐然而這些虔誠人都不知道﹐雅典娜早已經站在了希臘人的一方，決意要毀滅特洛伊。她根本沒有接受婦女們的懇求。

而後﹐他回到了宮殿﹐他的母親見他回來，以為他是回來要跟宙斯祈禱﹐就勸他稍事休息，喝一杯酒：
「待我取來蜜甜的醇酒，
敬祭父親宙斯和列位尊神，然後，
你自己亦可借酒添力，滋潤焦渴的咽喉。
對一個疲乏之人，醇酒會給他增添用不完的力氣，
對一個像你這樣疲乏的人，奮力保衛著城里的生民。」

赫克托拒絕了：
「不要給我端來香甜的美酒，親愛的媽媽，
你會使我行動蹣跚，喪失戰鬥的勇力。
我亦恥于用不干淨的雙手，祭酒獻給宙斯的佳釀，
閃亮的醇酒——個身上沾滿血污和髒穢的人，
何以能對克羅諾斯之子、烏雲之神宙斯祈禱？」

而後﹐赫克托就去找帕里斯﹐又罵又勸﹐要帕里斯參戰去﹐幫助為他而戰的特洛伊人們。這時海倫勸赫克托進來房間﹐稍事休息：

「此人(帕里斯)沒有穩篤的見識，今後也永遠
不會有這種本領。所以，將來，我敢說，有他吃受的苦頭。
進來吧，我的兄弟，進來坐在這張椅子上；
你比誰都更多地承受著戰爭的苦楚」

赫克托又拒絕了﹐因為：
「我的內心催我快步趕去，幫助特洛伊人的
兵勇；我離開后，他們急切地盼我回歸。
倒是該給這個人鼓鼓士气，好嗎？讓他趕快行動，
以便在我離城之前趕上我。
我將先回自己的家居，看看我的
親人，我的愛妻和出生不久的兒郎，
因我不知是否還能和他們團聚，
不知神祗是否會讓我死在阿開亞人手中。」

於是，赫克托就趕回家去﹐最後一次﹐看他的妻子與兒子。當他們見面時﹐詩句是這樣說的：

「 此時，她和丈夫別後重逢
因為赫克托，獨自一人，保衛著特洛伊城堡。
凝望著自己的兒子，勇士喜笑顏開，靜靜地站著；
安德羅瑪開貼靠著他的身子，淚水滴淌，」

詩句表明了：特洛伊就是由赫克托獨力支持。這時﹐他的妻子痛哭自己的不幸，她勸赫克托留在城內﹐不要出去與希臘人硬碰。

理所當然地﹐赫克托還是拒絕了。就像大禹治水的故事﹐為了自己的家國﹐他拒絕了一切安穩﹐決意要到最危險的地方﹐幫助無辜的特洛伊人。

接下來的段落﹐我無力減省﹐只好全文列出﹐必要時補上說明：

「 聽罷這番話，頂著閃亮的頭盔，高大的赫克托耳答道：

“我也在考慮這些事情，夫人。但是，如果我像個
懦夫似地躲避戰斗，我將在特洛伊的父老兄弟
面前，在長裙飄擺的特洛伊婦女面前，無地自容。
我的心靈亦不會同意我這么做。 我知道壯士的作為，勇敢
頑強。永遠和前排的特洛伊壯勇一起戰斗，
替自己，也為我的父親，爭得巨大的榮光。

我心里明白，我的靈魂知道，
這一天必將到來——那時，神圣的伊利昂將被掃滅，
連同普里阿摩斯和他的手握粗長的木杆槍矛的兵壯。
然而，特洛伊人將來的結局，還不至使我難受得
痛心疾首，即便是赫卡貝或國王普里阿摩斯的不幸，
即便是兄弟們的悲慘——他們人數眾多，作戰勇敢——
我知道他們將死在敵人手里，和地上的泥塵作伴。
(支離按：特洛伊王有50多個兒子，全部將在這次戰爭死去)
使我難以忍受的，是想到你的痛苦：某個身披銅甲的
阿開亞壯勇會拖著你離去，任你淚流滿面，奪走你的自由。

在阿耳戈斯，你得勞作在別人的織機前，
汲水在墨賽斯或呼裴瑞亞的清泉邊，
違心背意——必做的苦活壓得你抬不起頭來。
將來，有人會如此說道，看著你淚水橫流的苦態：
‘這是赫克托耳的妻子，在人們浴血伊利昂的
年月，他是馴馬的特洛伊人中最勇的壯漢。’
是的，有人會這麼說道，而這將在你的心里引發新的悲愁，
為失去你的丈夫，一個可以使你不致淪為奴隸的男人。

但願我一死了事，在壘起的上堆下長眠，
不致聽到你的嚎啕，被人拉走時發出的尖叫。 ”

言罷，光榮的赫克托耳伸手接抱孩子，
後者縮回保姆的懷抱，一位束腰秀美的女子，
哭叫著，驚恐于親爹的裝束，
害怕他身上的銅甲，冠脊上的馬鬃，
扎綴在盔頂，在孩子眼里，搖曳出鎮人的威嚴。
親愛的父親放聲大笑，而受人尊敬的母親也抿起了嘴唇；
光榮的赫克托耳馬上摘下盔冕，
放在地上，折閃著太陽的光芒。
(支離按：所謂文學就是這樣﹐什麼都沒有說出﹐一個發光的盔冕已說出赫克托的氣象)
他抱起心愛的兒子，俯首親吻，蕩臂搖晃，
放開嗓門，對宙斯和列位神祗，朗聲誦道：
“宙斯，各位神祗，答應讓這個孩子，我的兒子，
以后出落得像我一樣，在特洛伊人中出類拔萃，
像我一樣剛健，強有力地統治伊利昂。將來，人們
會這樣說道：‘這是個了不起的漢子，比他的父親還要卓越。’
當他從戰場凱旋，讓他帶著戰禮，掠自
被他殺死的敵人，寬慰母親的心靈。”
(支離按：這名剛出生的小孩在城破後﹐被希臘人從母親的懷裡奪開﹐從城樓上掉下來死了。)

言罷，他把兒子交給親愛的妻子，後者
雙臂接過，抱緊在芬芳的胸前，
微笑中眼里閃著晶亮的淚花。赫克托耳見狀，心生憐憫，
撫摸著她，叫著她的名字，說道：
“可憐的安德羅瑪開，為何如此傷心，如此悲愁？
除非命里注定，誰也不能把我拋下哀地斯的冥府。
至于命運，我想誰也無法掙脫，無論是
勇士，還是懦夫——它鉗制著我們，起始于我們出生的時候！
回去吧，操持你自己的活計，
你的織機和紗杆，還要催督家中的女仆，
要她們手腳勤勉。至于打仗，那是男人的事情，
所有出生在伊利昂的男子，首當其衝的是我，是我赫克托耳。”
言罷，赫克托耳提起嵌綴馬鬃
頂冠的頭盔，而他的愛妻則朝著家居走去，
頻頻回首張望，淚如泉涌。
她快步回到戰士赫克托耳的家居，
精固的房院，發現眾多的女僕正聚集在
裡面，看到主人回歸，放聲嚎哭。
就這樣，她們在赫克托耳的家里為他舉哀，在他還
活著的時候，堅信他再也不能生還，
躲過阿開亞人的雙手，逃离他們的撲擊。」

1.特洛伊戰爭之後﹐希臘聯軍既將領們無幾個有好收場，可以話係應有此報，但若話天有眼﹐點解特洛伊又要陷落﹐赫克托又要慘死?

2.「她快步回到戰士赫克托的家居，」
原詩行應是「她快步回到屠夫赫克托的家居，」
之前的詩行裡﹐詩人都是用「光榮的」﹐「高大的」等正面詞語形容赫克托
但當他離開家人時﹐還歸戰場時，他又回到一個戰士﹐一個屠夫的身份。
詩人在這裡已經照顧到，邊個話荷馬史詩係簡單既口傳文學

補

當帕里斯同赫克托會合時：
「他的兄弟，其時還在那里，
不曾馬上離開剛才和夫人交談的地方。」

大家可以諗下點解hector無即時走到﹐佢望住妻子遠去既身影﹐心入面又係咩既心情?

插曲：《伊利亞特》的命運觀
之前聽BBC In our time 的節目，這個節目請各個大學的教授前來﹐為公眾講解文學、哲學、歷史等題目。《伊利亞特》當然在其中﹐在節目中，某教授提出一個觀點：我們常看史詩裡某人殺了某人，其實不然﹐在荷馬的世界裡﹐一切都是神的作為。

舉個例子﹐當弓箭射不中目標時﹐詩行是這樣說的：
「箭頭再次偏離目標——被阿波羅撥至一邊，」

又如第7卷赫克托和埃阿斯(Ajax)的決鬥﹐起因是這樣的：

「 宙斯之子、王者阿波羅答道：
“讓我們，在馴馬者赫克托耳的心裡，喚起強烈的求戰願望，
設法使他激出某個達奈人來，開打決鬥，
在可怕的搏殺中，一對一地拚個你死我活。
面對挑戰，脛甲青銅的阿開亞人會熱血沸騰，
推出一位勇士，和卓越的赫克托耳戰鬥。”
阿波羅一番說道，灰眼睛的雅典娜對此不表異議。」

所以﹐一切都是命運﹐沒有半點人力在裡面。

推而廣之﹐甚至有學者認為《伊利亞特》裡所謂心理活動也是不存在的﹐在維基的《伊利亞特》條目能看到：

「在《從分析二分心看意識的起源》中，心理學家朱利安·傑恩斯使用《伊利亞德》作為二分心理論的主要論據，認為直到史詩描述的時代為止，人類的思維與現代人的大相逕庭，特別是在當時人們缺乏意識。他認為人類服從他們所認定為神祇的呼召，直到人類思維產生了自我意識為止。他指出在《伊利亞德》中，幾乎所有的行為，無論是直接、緣由、影響等等，都是由神靈所推動的，而早期的譯文中人物明顯缺乏思想、計劃或是內省。他認為，即使是出現了思想、計劃、或是內省，也不過是翻譯另加上去的誤譯，反映了現代人的思維方式。」
(筆者未讀過原書﹐這裡的討論姑且以WIKI上的記載為準﹐待其他人補充。)

我多少反對這個說法﹐因為荷馬筆下大部分人的說話和考量都合符我們現代人的思維。當然﹐我們怎樣看荷馬時代的人﹐和荷馬時代的人怎樣看自己不一樣。而赫克托---又是赫克托---更是一個絕佳的例子，他的思慮、感情不是由神力推動的。在下文裡我們即可看到。

會唔會講埋奧德賽

留名

如果要講，想講Aeneid先。維吉爾係一個好溫柔、細膩既詩人，好難想像佢係出自肌肉橫行既羅馬帝國

不過寫完再講，一大堆稿債未清

二、赫克托之死 (上)：決戰開始

從城裡回到戰場﹐赫克托帶領特洛伊人開始反擊，攻勢之凌厲，一度攻入希臘人的陣地﹐甚至差點燒掉希臘人的船隻。阿基里斯的好友帕特羅克洛斯Patroclus眼見戰情緊急﹐就穿起阿基里斯的甲胄出陣。這一度嚇倒了特伊洛人(由此可見阿基里斯的威風！)﹐但赫克托站穩了陣腳﹐最後還是殺死了帕特羅克洛斯。

阿基里斯悲憤萬分。為了好友﹐他不再顧及死亡的預言﹐重上戰場﹐帶著無盡的怒火，殺死了一堆又一堆的特洛伊人﹐終於殺到了城下。

赫克托沒料到阿基里斯會出戰﹐所以無視了同袍叫他帶軍還城﹐乘機再戰的勸告。這導致了特洛伊軍的大敗。慚愧之下﹐他決定和阿基里斯一決死戰。

特洛伊王在城頭看見﹐一再呼叫赫克托回城：

「 老人大聲嚎叫，高舉起雙手，
擊打自己的頭腦，悲聲呼喊，
懇求心愛的兒子，其時仍然佇立在城門的
前頭，決心挾著狂烈，和阿基琉斯拼個死活。

老人伸出雙臂，對著他衷聲求告：
“赫克托耳，我的愛子，不要獨自一人，離開伴友，
站等那個人的進攻！你會掉人命運的手心，
被裴琉斯之子擊倒——此人遠比你強健，
一個冷酷、粗莽的戰勇。但願神祗對他的鐘愛，不至
超過我對他的喜好！讓他即刻暴尸荒野，成為狗和兀
扑食的目標，消解我心頭郁積的悲惱！
此人奪走了我的兒子，許多勇敢的兒郎，
不是殺了，便是賣到遠方的海島。就是
現在，我還有兩個找不著的兒子，在擠滿城區的特洛伊人中，
我見不到他倆的身影，勞索娥——女人中的王后——
為我生養的魯卡昂和波魯多羅斯。但是，
如果他倆還活在人間，在敵營里，我將用
黃金和青銅把他們贖釋。宮居里珍藏著這類東西，
阿爾忒斯，聲名顯赫的老人，給了我一大批賠送的嫁妝。
倘若他倆已經死了，去了哀地斯的冥府，他們的
母親和我的心里將會生發多少悲愁——是我倆生養了他們！
然而，對于其他特洛伊人，此事只會引發短暫的傷愁，
除非你也死了，死在阿基琉斯手中。
回來吧，快進城吧，我的孩子！救救
特洛伊男人和特洛伊婦女，不要墊上你的性命，
讓裴琉斯之子搶得這份輝煌的戰功！
你也得可憐可憐我這個老頭，雖說還能知覺感受，
但災難已經臨頭，當著已經跨入白發暮年的時候。父親宙斯
將用命運的毒棍，蕩掃我的殘生，在我眼見過極度的不幸
之后：兒子被殺，女兒被拉走俘獲；藏聚
財寶的房室被搶劫一空，弱小無助的孩童
被投摔在地面，死于殘暴無情的戰爭中；阿開亞人
會搶拉走我兒子的媳婦，用帶血的雙手！
最後，厄運也不會把我放過，家門前的狗群
會把我生吞活剝——及待某個阿開亞人，用銅劍
或鋒快的槍矛，把生命搶出我的軀殼。
我把狗群養在廳堂里，分享我的食物，看守我的
房屋；屆時，它們會伸出貪婪的舌頭，舔食我的血流，
然後躺倒身子，息養在家院中。一個戰死疆場的年輕人，
他的一切看來都顯得俊美崇高，帶著被鋒快的青銅划出的
傷痕，躺倒在地，雖說死了，卻袒現出戰爭留給他的
光榮。然而，當一個老人被殺，任由狗群玷污髒損，
髒損他灰白的須發和私處——
痛苦的人生中，還有什么能比此景更為凄楚？！”
老人苦苦哀求，大把揪住頭上的白發，
用力連根拔出，但卻不能說動赫克托的心胸。

其時，他的母親，站在普里阿摩斯身邊，開始嚎啕大哭，
一手松開衫袍的胸襟，一手抓出一邊的
胸乳，痛哭流涕，對著他大聲喊叫，用長了翅膀的話語：
“赫克托耳，我的孩子，可憐可憐你的
母親，倘若我曾用這對奶子平撫過你的苦痛！
記住這一切，心愛的兒子，在牆內打退
那個野蠻的人！切莫沖上前去，作為勇士，和那個
殘暴的家伙戰鬥！如果他把你殺了，我就不能
在屍床邊為你舉哀，你那慷慨的妻子也一樣——哦，一棵茁壯的
樹苗，我親生的兒郎！遠離著我們，在
阿開亞人的船邊，迅跑的犬狗會把你撕食吞咬！”
就這樣，他倆淚流滿面，苦苦懇求
心愛的兒子，但卻不能使他回心轉意。

這樣荷馬給了赫克托一段長長的心理獨白﹐這種獨白在《伊里亞特》中極少見。

「 赫克托胸中騰燒著難以撲滅的狂烈，一步不讓，
把閃亮的盾牌斜靠在一堵突出的牆壘上，
禁不住煩惱的騷擾，對自己豪莽的心魂說道：

“處境不妙，如何是好？倘若現在溜進城門和護牆，
普魯達馬斯會首當其沖，對我出言辱罵——
他曾勸我帶著特洛伊人回返城堡，就在
昨天，那該受詛咒的夜晚，卓越的阿基琉斯重返戰場的時候。
我不曾聽從他的勸告——否則，事情何至於變得如此糟糕！
現在，我以自己的魯莽，毀了我的兵民。
羞愧呀，我愧對特洛伊人和長裙飄擺的
特洛伊婦女！某個比我低劣的小子會這般說道：
‘赫克托耳盲目崇信自己的勇力，毀掉了他的兵民！’
他們會如此議論評說。現在，可取的上策
當是撲上前去，要麼殺了阿基琉斯，返回城堡，
要麼被他殺死，圖個慘烈，在伊利昂城前。

或許，我是否可放下突鼓的戰盾和
沉重的頭盔，倚著護牆靠放我的槍矛，
徒手迎見豪勇的阿基琉斯，
答應交回海倫和所有屬于她的財物，
亞歷克山德羅斯用深曠的海船載運回
特洛伊的一切——此事乃引發戰爭的胎禍。
我可把這一切都交給阿特柔斯的兒子們帶走，并和阿開亞人
平分收藏在城內的財物，盡我們的所有；
然后再讓特洛伊人的參議們發誓，
決不隱藏任何東西，均分全部財產，均分
這座宏麗的城堡里的堆藏，所有的財富。

(支離按：在史詩中﹐荷馬總是拋出了各種和平結束戰爭的可能性﹐又將之否定。一再將憂患推到頂峰﹐這段就是其中一個例子。這裡也說明了﹐到這地步特洛伊人若要求和﹐所要付出的代價。海倫只是寶庫裡其中一件財寶罷了)

然而，為何如此爭辯，我的心魂？
我不能這樣走上前去，他不會可怜我，
也不會尊重我；他會把我殺了，沖著我這
無所抵擋的軀身，像對一個不設防護的女人，當我除去甲衣！
現在，可不是從一棵橡樹或一塊石頭開始，和他喃喃細語
的時候，像談情說愛的姑娘小伙，
年輕的朋侶，喊喊私語，情長話多；
現在是戰鬥的時刻，越快越好——
我倒要看看，宙斯會把光榮交給哪一位戰勇！”」

赫克托上前出戰﹐馬上就被阿基里斯嚇跑﹐兩人在城下追逐﹐跑了三個圈。
(支離按：這裡是史詩中幾乎是唯一的﹐對赫克托負面的描寫。)

有d字繁簡無轉到,見諒

（不過有時簡體體只係較簡單既異體字
例如怜字

好多文字學都唔識既盲毛中意學人屌用字本人都尊重大眾意見既----可惜連登無編輯功能）

插曲：《伊利亞特》的敘事

《伊利亞特》在敘事上有一個很特別的地方：詩人早已告訴了你故事的結局﹐和各個英雄的下場。基本上﹐在故事頭幾章我們已知道﹐阿基里斯會死在特洛伊﹐特洛伊會被攻陷﹐赫克托會死。詩人是一邊劇透一邊跟你講故事的。

很多小說一旦劇透了結局﹐讀來就很沒意思了。《伊利亞特》不一樣﹐我們明明都知道結局﹐但隨著詩行的推進﹐我們還是回到了故事發生的當時﹐與故事裡的英雄同悲同喜，愈來愈同情他們﹐憂患感也隨著故事的推進愈來愈重﹐直到故事高潮的到來﹐故事中的角色面臨他的結局。

這是荷馬敘事上高超的地方。他當然也關心故事的發展與結局﹐但他更關心在情節發展時﹐如何展示每個角色當下的生命。是的﹐特洛伊將要陷落﹐我也將會死在敵手﹐但這一刻我仍可與愛人相擁抱﹐高舉我剛出生的孩子﹐並為他祝福。就故事來說結局可能比較重要﹐但就角色的生命來說﹐這一瞬間已勝過他死亡的結局。

在寫這篇文章時我查了不少資料﹐也有很多有趣的、值得談論的事。但我還是希望各位讀者﹐回到詩行裡面吧。荷馬存不存在很有意思﹐特洛伊之戰是有否真有其事也很有意思。但是﹐回到史詩裡面吧。這刻阿基里斯正為他的好友流淚、憤怒﹐不再纏糾於死亡的命運。這刻赫克托正全心為自己的家園而戰﹐哪怕他知道這個家園將要毀滅，所愛的一切將被踐踏。生命的價值不只在結局﹐《伊利阿特》乾脆在赫克托的葬禮中結束了故事---真正重要的事都已說完了。

個心理學家唔係就係講緊話思想、計劃、內省而啲反映自我人格、意識嘅嘢係誤譯咩

抑或巴打你講緊原文實際上都有屬於角色個人嘅心理活動同意識表達？係的話介唔介意list出嚟 等我順便學下古希臘文化

「神使他有了主意/感到悲傷/感到慚愧」
同
「他有了主意/感到悲傷/為自己的決定慚愧」
到底係古人無自我意識?定只係我地用唔同既方式講緊同一回事?我估原書應該無咁白痴﹐但我偏向古人對「自我」仍然係有概念的

此外﹐上古希臘唔只得史詩。同荷馬同一代赫西俄德既《工作與時日》就係相對個人化既作品

Test
好似已經自動沉底？

Wiki嗰到寫佢嘅講法應該純粹指《伊利亞德》入面嘅時空裡面嘅人多由神所擺布 直至某一點產生「自我」。佢指控嘅係原文入面唔存在自我而生嘅行動，全部都係「神」作祟。冇原文參考始終好難判斷佢係啱定錯

咁若果原文有表現過/逐漸表現出角色出自自我嘅心理活動 咁自然係有意識嘅象徵 你講嘅例子嘅結果係一樣 但我覺得個心理學家同時著重喺角色有冇主動違背「神」嘅意向，或者「神」到底有冇左右過角色嘅諗法。若果神有出現過而角色服從佢，自然就應合個心理學家嘅講法；若果神冇出現而角色自己採取咗行動，自然係自我意識嘅一種。你舉出嘅句一有「神」嘅驅動 而句二就冇。

不過雖然文句上冇直接表達出角色對「神旨」嘅掙扎/反思 但原本《伊利亞德》就係講赫克托唔理預言嘅故事 咁又算唔算係自由意志嘅表現呢？

或者作者正正係用緊而種對比突顯出赫克托嘅無奈同悲壯猶未可知

Sry 我指阿基里斯唔理預言

//Wiki嗰到寫佢嘅講法應該純粹指《伊利亞德》入面嘅時空裡//

分析一個歷史心理學既問題,同時代唔係無其他史料，單簡《伊利亞德》黎搞會唔會唔太合理呢

//但我覺得個心理學家同時著重喺角色有冇主動違背「神」嘅意向，或者「神」到底有冇左右過角色嘅諗法。//
Hector有﹐見下文

Hector好正

咁反而要思考點解佢淨係考慮《伊利亞德》

下面嗰段譯出嚟係有 但佢講緊嘅係原文 咁唔參考/參考唔到原文點知佢講得啱定錯

今晚將寫到Hector被殺

接#21

二、赫克托之死 (下)：

//因為覺得愧對特洛伊人﹐赫克托決定上前出戰同阿基里斯決一死戰﹐但馬上就被阿基里斯嚇跑﹐兩人在城下追逐﹐跑了三個圈。//

在史詩的二十二卷﹐當阿基里斯在城下追殺赫克托時﹐天神都在討論著事情的發展：

「其時，眾神都在注目觀望」

宙斯首先發話了﹐他憐惜赫克托的命運。因為赫克托總是虔誠於天神的人﹐不錯冷落對群神的獻祭。他甚至向諸神提出﹐不如試試將赫克托救出來。

雅典娜馬上就駁斥他：

「父親，雷電和烏雲的主宰，你到底說了些什麼？！
你打算把他救出悲慘的死亡，一個凡人，
一個命裡早就注定要死的凡人？
做去吧，父親，但我等眾神絕不會一致贊同。」
(支離按：對神來說﹐人就只是「一個命裡早就注定要死的凡人」
另外﹐對於希臘神明來說﹐似乎有比他們更高的「命運」存在﹐是諸神也不能違逆的)

宙斯就對愛女說自己只是開開玩笑﹐並准許雅典娜自主行動。雅典娜就立刻下山﹐去幫阿基里斯殺死赫克托。

這時﹐在特洛伊城外﹐赫克托數次想回到城下﹐借城上同伴的投槍﹐趕走阿基里斯來救自己一命。但阿基里斯總是擋住他的去路﹐並向希臘人搖頭示意﹐叫他們不要投槍﹐免得被人搶走功勞。就如獵人享受那無法逃脫的獵物。

但為何阿基里斯不能一下就幹掉赫克托?詩句說：
「 赫克托耳如何能跑脫死之精靈的追趕？他何以
能夠——要不是阿波羅最後一次，是的，最後一次站在他的
身邊，給他注入力量，使他的膝腿敏捷舒快？」

當他們第四次繞著城牆而奔跑時﹐宙斯拿出了命運的天秤﹐裁決兩人決鬥的(支離按：裝模作樣﹐以示公正)。赫克托的一端滑向了死亡，於是：

「其時，阿波羅離他而去。」

神明的福蔭前一刻還在﹐在下一刻就消失了。

這時雅典娜來到阿基里斯身旁﹐高興地說赫克托終於可以去死了。她叫阿基里斯不用再跑﹐她自會引赫克托來被他殺。

阿基里斯十分高興﹐就停住腳步﹐倚在矛上﹐從容地等待赫克托過來讓他殺死。

原文時間：

「 雅典娜離他而去，趕上卓越的赫克托耳，
以德伊福波斯的形象，摹仿他那不知疲倦的聲音，
站在赫克托耳身邊，用長了翅膀的話語，對他說道：

“親愛的兄弟，你受苦了，被這殘忍的阿基琉斯逼迫
追趕，仗著他的快腿，沿著普裡阿摩斯的城垣。
來吧，讓我們頂住他的衝擊，打退他的進攻！”

聽罷這番話，高大的赫克托耳，頂著閃亮的頭盔，答道：
“德伊福波斯，在此之前，你一直是我最鍾愛的兄弟，
是的，在普裡阿摩斯和赫卡貝生養的所有的兒子中！
現在，我要告訴你，我比以前更加尊你愛你——
見我有難，你敢衝出城堡，在
別人藏身城內之際，冒死相助。”
(支離按：多好的兄弟之情！如果是真的話)

聽罷這話，灰眼睛女神雅典娜答道：
“事情確是這樣，我的兄弟，我們的父親和高貴的母親
曾輪番抱住我的膝蓋，苦苦相求，還有我的伙伴們，
求我呆在城裡——我們的人一個個全部嚇傻了眼。
然而，為了你的境遇，我心痛欲裂。現在，
讓我們直撲上去，奮力苦戰，不要吝惜手中的
槍矛。我們倒要看看，結果到底怎樣，是阿基琉斯
殺了我倆，帶著血染的鎧甲，回到
深曠的海船，還是他自己命歸地府，例死在你的槍下！”
(支離按：講得好真切﹐但愈係真切﹐就愈賤格。
有趣的是﹐真正模仿這句話的是詩人自己。
另一方面﹐荷馬似乎係同我地講，如果雅典娜根本無玩賤招﹐咁就算赫克托真係唔夠阿基里斯打﹐至少都唔會死係佢手上)
就這樣，雅典娜的話語使他受騙上當。

其時，他倆迎面而行，咄咄逼近；
身材高大、頭盔閃亮的赫克托耳首先開口嚷道：
“夠了，裴琉斯之子，我不打算繼續奔逃，像剛才那樣，
一連三圈，圍著普裡阿摩斯宏偉的城堡，不敢
和你較量。現在，我的心靈驅我
面對面地和你戰鬥——眼下，不是你死，便是我亡！
過來吧，我們先對神起誓，讓這些至高
無上的旁證，監督我們的誓約。我發誓，
我不會操辱你的屍體，盡管你很殘暴，倘若宙斯
讓我把你拖垮，奪走你的生命。
我會剝掉你光榮的鎧甲，阿基琉斯，但在此之後，我將
把你的遺體交還阿開亞人。發誓吧，你會以同樣的方式待我。”
(支離按：是門面話還是真心話﹐看官自己判斷。不過﹐赫克托似乎不知殺死阿基里斯的好友會令阿基里斯完全不顧。畢竟他有幾打兄弟已死在阿基里斯之手。
另一方面﹐也可見到赫克托對兩人戰力的估計﹐如有一人助拳﹐他是可無畏地、正面迎戰阿基里斯的。而當他可以正面迎戰時，他也不介意給予敵手對等的尊重)

聽罷這番話，捷足的阿基琉斯惡狠狠地盯著他，答道：
“不要對我談論什麼誓約，赫克托耳，你休想得到我的寬恕！
人和獅子之間不會有誓定的協約，
狼和羊羔之間也不會有共同的意願，
它們永遠是不共戴天的仇敵。
同樣，你我之間沒有什麼愛慕可言，也不會有什麼
誓證協約——在二者中的一人倒地，用熱血
喂飽戰神，從盾牌後砍殺的阿瑞斯的腸胃之前！
來吧，拿出你的每一分勇力，在這死難臨頭的時候，
證明你還是個槍手，一位兇猛的戰勇！
你已無處逃生；帕拉絲-雅典娜即刻便會
把你斷送，用我的槍矛。現在，我要你徹底償報我的
伙伴們的悲愁，所有被你殺死的壯勇，被你那狂暴的槍頭！”
言罷，他持平落影森長的槍矛，奮臂投擲，
(支離按：其實﹐在《伊利亞特》裡﹐阿基里斯同樣是悲劇的主角。在好友帕特羅克洛斯死前﹐哪怕面對死亡的命運﹐他是個風度翩翩的男子，願意寬大的對待人。這句暴烈的話﹐正是他悲痛的證明)

但光榮的赫克托耳雙眼緊盯著他的舉動，見他出手，
蹲身躲避；銅槍飛過他的肩頭，
(支離按：好！)
扎落在泥地上。帕拉絲-雅典娜拔出槍矛，
交還阿基琉斯；兵士的牧者赫克托耳對此一無所知。
(支離按：屌！)

其時，赫克托耳對著裴琉斯豪勇的兒子喊道：
“你打歪了，瞧！所以，神一樣的阿基琉斯，你並不曾
從宙斯那裡得知我的命運，你只是在憑空臆造！
你想憑著小聰明，用騙人的話語把我耍弄，
使我見怕於你，消洩我的勇力，根熄戰鬥的激情！
你不能把槍矛扎入我的肩背——我不會轉身逃跑；
你可以把它捅入我的胸膛，倘若神祗給你這個機會，
在我向你沖撲的當口！現在，我要你躬避我的銅槍，
但願它從頭至尾，連失帶桿，扎進你的軀身！
這場戰爭將要輕鬆許多，對於我們，
如果你死了，你，特洛伊人最大的災禍。”

言罷，他持平落影森長的槍矛，奮臂投擲，
擊中裴琉斯之子的盾牌，打在正中，卻不曾扎入。
被擋彈出老遠。赫克托耳心中憤怒，
惱恨奮臂投出的快槍，落得一無所獲的結果。
他木然而立，神情沮喪，手中再無木桿的槍矛。
他放開喉嚨，呼喚盾面蒼白的德伊福波斯，
要取一桿粗長的槍矛，但後者已不在他的身旁。

其時，赫克托耳悟出了事情的真相，歎道：

“完了，全完了！神們終於把我召上了死的途程。
我以為壯士德伊福波斯近在身旁，其實
他卻呆在城裡——雅典娜的哄騙蒙住了我的眼睛。
現在，可恨的死亡已距我不遠，實是近在眼前；逃生
已成絕望。看來，很久以前，今日的結局便是他們喜聞樂見的
趣事，宙斯和他發箭遠方的兒子，雖然在此之前，
他們常常趕來幫忙。
(支離按：如果由我朗誦這一句﹐我不會用歎息的語氣，我會用冷漠的語氣----這一句簡直到了現代虛無主義者的境界。我不知荷馬是發了什麼神經才寫得出這一句來。)
現在，我已必死無疑。
但是，我不能窩窩囊囊地死去，不做一番掙扎；
不，我要打出個壯偉的局面，使後人都能聽誦我的英豪！
(支離按：荷馬聽到了、也捉回了已死去的赫克托的心聲﹐這就是詩人的價值所在。
當赫克托真的面對死亡﹐沒法逃避時﹐他的心裡燒去一切雜念。 這是赫克托人生最低潮的時刻，卻是他最偉大的一刻)”

言罷，他抽出跨邊的利劍，寬厚、沉重，鼓起
全身的勇力，直奔撲擊，像一只搏擊長空的雄鷹，
穿出濃黑的烏雲，對著平原俯衝，
逮住一只嫩小無助的羊羔或嗦嗦發抖的野兔——
赫克托耳奮勇出擊，揮舞著利劍，而阿基琉斯
亦迎面撲來，心中騰燒著粗野的狂烈，
胸前擋著一面盾牌，後面絢麗，鑄工
精湛，搖動閃亮的盔蓋，頂著四支
硬角，漂亮的冠飾，搖搖晃晃，純金做就，
赫法伊斯托斯的手藝，嵌顯在冠角的邊旁。
懷著殺死卓越的赫克托耳的凶念，阿基琉斯
右手揮舞槍矛，槍尖射出熠熠的寒光，
像一顆明星，穿行在繁星點綴的夜空，
赫斯裴耳，黑夜之星，天空中最亮的星座。
他用眼掃瞄赫克托耳魁偉的身軀，尋找最好的
攻擊部位，但見他全身鎧甲包裹，那副璀璨的
銅甲，殺死強壯的帕特羅克洛斯後剝搶到手的戰禮——
盡管如此，他還是找到一個露點，瑣骨分接脖子和肩膀的部
位，裸露的咽喉，人體中死之最捷達的通徑。對著這個部位，
卓越的阿基琉斯捅出槍矛，在對手挾著狂烈，向他撲來之際，
槍尖就穿透了鬆軟的脖子。
(支離按：在2500多年前，荷馬就用了語言﹐實現了Slow motion的鏡頭。)

粗重的木桿槍矛，挑著銅尖，卻不曾切斷氣管，
所以，他還能勉強張嘴應對。赫克托耳
癱倒泥塵，卓越的阿基琉斯高聲炫耀，對著他的軀體：

“毫無疑問，赫克托耳，你以為殺了帕特羅克洛斯之後，你仍可
平安無事，因為你不用怕我，我還遠離你們戰鬥的地點。
你這個笨蛋！你忘了，有一個，一個遠比他強健的
復仇者，等在後面，深曠的海船邊——此人便是我，阿基琉斯，
我已毀散了你的勇力！狗和禿鷲會撕毀
你的皮肉，髒污你的軀體；和你相比，帕特羅克洛斯將收受
阿開亞人厚重的葬儀！”

聽罷這番話，頭盔閃亮的赫克托耳用虛弱的聲音說道：
“求求你，求求你看在你的生命、你的膝蓋和你雙親的份上，
不要讓狗群撕食我的軀體，在這阿開亞人的海船邊！
你可收取大量的青銅和黃金，從我們豐盈的庫藏中，
大堆的贖禮，我父親和高貴的母親會塞送到你的手裡。
把我的遺體交還我的家人吧——人已死了，
也好讓特洛伊男人和他們的妻子為我舉行火焚的禮儀。”
(支離按：赫克托最後的願望﹐就是與家人、城民們重聚。
請注意﹐在《伊利亞特》裡﹐赫克托是唯一、唯一、唯一在死前能有遺言的人)

捷足的阿基琉斯惡狠狠地盯著他，答道：
“不要再哀求了，你這條惡狗一二說什麼
看在我的膝蓋和雙親
的份上！我真想挾著激情和狂烈，就此
割下你的皮肉，生吞暴咽——你給我
帶來了多少苦痛！誰也休想阻止狗群
撲食你的屍軀，哪怕給我送來十倍。
二十倍的贖禮，哪怕答應給我更多的東西，
哪怕達耳達諾斯之子普裡阿摩斯願意給我
和你等重的黃金。不！一切都已無濟於事；生你養你的母親，
那位高貴的夫人，不會有把你放上屍床，為你舉哀的機會；
狗和兀鳥會把你連皮帶肉，吃得乾乾淨淨！”

赫克托耳，吐著微弱的氣息，在閃亮的頭盔下說道：
“我了解你的為人，知道命運將如何把我處置。我知道
說服不了你，因為你長著一顆鐵一般冷酷的心。
但是，你也得小心，當心我的詛咒給你招來神的
憤恨，在將來的某一天，帕裡斯和福伊波斯-阿波羅
會不顧你的驃勇，把你殺死在斯卡亞門前！”

話音剛落，死的終極已蒙罩起他的軀體，
心魂飄離他的四肢，墜入死神的府居，
悲悼著他的命運，拋卻青春的年華，剛勇的人生。

其時，雖然他已死去，卓越的阿基琉斯仍然對他嚷道：
“死了，你死了！至於我，我將接受我的死亡，在宙斯
和列位神祗願意把它付諸實現的任何時光！”

言罷，他從軀體裡拔出銅槍，放在
一邊，剝下血跡斑斑的鎧甲，從死者
肩上。阿開亞人的兒子們跑來圍在他的身邊，
凝視著赫克托耳的身軀，剛勁、健美的
體魄，人人都用手中的利器，給屍體添裂一道新的痕傷，
人們望著身邊的伙伴，開口說道：
“瞧，現在的赫克托耳可比以前，比他周熊熊
燃燒的火把放火燒船的時候鬆軟得多！”
就這樣，他們站在屍體邊沿，出手捅刺，議論紛紛。
(支離按：群蟻附膻﹐荷馬多少是鄙視大眾的﹐這裡並不是孤例。詳見下則插曲)

其時，捷足的戰勇、卓越的阿基琉斯已剝光死者身上的一切。
站在阿開亞人中間，喊出長了翅膀的話語：
“朋友們，阿耳吉維人的首領和統治者們！
現在，既然神明已讓我殺了他，這個使我們
深受其害的人——此人創下的禍孽，甚於其他所有的戰勇
加在一起的作為——來吧，讓我們逼近城牆，全副武裝，
弄清特洛伊人下一步的打算，是
准備放棄高聳的城堡，眼見此人已躺倒在地，
還是想繼續呆守；雖然赫克托耳已經死亡？
然而，為何同我爭辯，我的心魂？
海船邊還躺著一個死人，無人哭祭，不曾埋葬，
帕特羅克洛斯，我絕不會把他忘懷，絕對不會，
只要我還活在人間，只要我的雙膝還能伸屈彎轉！
如果說在死神的府居，亡魂會忘記死去的故人，但我
卻不會，即便在那個地方，我還會記著親愛的帕特羅克洛斯。
來吧，阿開亞人的兒子們，讓我們高唱凱歌，
回兵深曠的海船，抬著這具屍體！
我們已爭得輝煌的榮譽；我們已殺死赫克托耳，
一個被特洛伊人，在他們的城裡，尊為神一樣的凡人！”

他如此一番頌耀，心中謀劃著如何羞辱光榮的赫克托耳。
他捅穿死者的筋腱，在腳背後面，從腳跟到
踝骨的部位，穿進牛皮切出的繩帶，把雙足連在一起，
綁上戰車，讓死者貼著地面，倒懸著頭顱。然後，
他登上戰車，把光榮的鎧甲提進車身，
揚鞭催馬，後者撒開蹄腿，飛馳而去，不帶半點勉強。
駿馬揚蹄迅跑，赫克托耳身邊卷起騰飛的塵末，
紛亂飄散，整個頭臉，曾是那樣英俊瀟灑的臉面，
跌跌撞撞地磕碰在泥塵裡——宙斯已把他交給
敵人，在故鄉的土地上，由他們褻瀆髒損。
就這樣，他的頭顱席地拖行，沾滿泥塵。

其時，雖然他已死去，卓越的阿基琉斯仍然對他嚷道：
“死了，你死了！至於我，我將接受我的死亡，在宙斯
和列位神祗願意把它付諸實現的任何時光！”
(支離按：愈暴烈﹐就愈見悲哀)

睇完hector醒悟一段
我諗所謂有無自我意識根本係無咩好討論

實際上好多無謂既討論都係無認真讀文本所致

依個角度好有趣但又好慘

若果以譯文去考慮 且假設冇誤譯嘅話的確係嘅入面有好多出自自身欲求嘅言語

插曲：

1.從多神教、柏拉圖到基督教––一個思想史簡述

現在﹐請拋開現代人的觀點﹐回到古代的世界：這裡新的宗教仍不斷地誕生﹐不斷地衝擊古人的心靈﹐這些新宗教背後都代表著新的哲學、新的世界觀。

希臘神話裡的神是人格化的﹐有人類的七情六慾﹐這算是半個常識。這算是對之前「古人無自我意識說」的一個反駁，另一方面﹐這種不完美的神明﹐也是希臘多神教後來被攻擊的地方。

實際上﹐在古希臘後期﹐傳統的宗教已受到哲學家的挑戰。傳統的諸神能體現生命的活力﹐但在道德上是不完滿的﹐在能力上也被更高的命運左右。「這種神真的是宇宙最高的存在嗎?」哲學家問道。

如果﹐人類的美善和理智﹐可以上通於天﹐有絕對的意義。那麼﹐宇宙間自然就有「最高的理智、純粹的善」﹐為一切創造和美善提供動力。這個最高的善﹐就是真正的最高神––柏拉圖(蘇格拉底)在《理想國》裡否定荷馬神話﹐建立「理型」(絕對、終極、不朽的善)﹐就是基於這個思路。蘇格拉底被指控說不敬神明是有其道理的。

相信看到這裡﹐大家都能注意到﹐柏拉圖學說與基督教的相似之處(與中國的宋明理學也頗有相通之處)：都有一個超自然的「至高、至善、至有力」的存在。必朽之物與污穢聯繫起來﹐人類的生存目的就是超越自己的肉體﹐達成靈魂的不朽。

實際上﹐基督教神學在建立之時已有很有柏拉圖哲學的成分。在保羅書信裡就有很多希臘的哲學概念。

從文藝興復一直到現代哲學，這種「最高存在」的觀念就不斷受到挑戰﹐起初是太過完美、絕對的神被否定﹐然後是被認為可靠的理性其實也不是完全可靠。而現代哲學就正是當各種天經地義的概念被打散後﹐逐個逐個地重新建構、審視一切的過程。

2.荷馬在史詩裡的隱藏觀點––從尼采說起

德國人的文學觀點常常十分神奇﹐他們似乎不能滿足於平凡的判斷﹐覺得作品裡總埋藏天才異乎常人的觀點。這些觀點很可刺激人思考﹐但總讓人有題文不符之感。尼采在1875年的《科學與智慧之戰》(The Battle between science and wisdom)裡就認為蘇格拉底是史詩裡塞耳西忒斯Thersites的復仇﹐代表著淺薄的樂觀理性主義﹐賤民對高貴神話的嫉恨與否定：

““Socrates is the revenge for Thersites…the ugly plebeian Socrates killed the authority of the wonderful myth in Greece”

塞耳西忒斯是誰?他是《伊利亞特》第二章裡﹐一個又醜又討厭的人：

「其時，人們各就各位，會場秩序井然，例外
只有一個，多嘴快舌的塞耳西忒斯，仍在不停地罵罵咧咧。
此人滿腦袋的顛詞倒語，不時
語無倫次，徒勞無益地和王者們爭辯，
用詞不計妥適，但求能逗引眾人開懷。
圍攻伊利昂的軍伍中，他是最醜的一個：
兩腿外屈，撇著一只拐腳，雙肩前聳，
彎擠在胸前，挑著一個尖翹的
腦袋，稀稀拉拉地長著幾蓬茸毛。
阿基琉斯恨之最切，俄底修斯亦然，兩位首領
始終是他辱罵的目標。但現在，
他把成串的髒話設向卓越的阿伽門農，由此
極大地冒犯了阿開亞人，激起了他們的共憤。」

他大罵阿伽門農為了一己私利將希臘人送死﹐還把阿基里斯激到退出戰場。從事後的情節來看﹐忒耳西忒斯的指控是對的。那他有什麼下場?

他愈罵愈起勁﹐甚至認為戰爭毫無意義﹐拉隊叫希臘人回家﹐這時俄底修斯馬上出手了。

「其時，卓越的俄底修斯急步
上前，怒目而視，大聲呵叱...
俄底修斯揚起權杖，狠揍他的脊背
和雙肩，後者佝僂起身子，豆大的淚珠順著臉頰滴淌。
金鑄的王杖打出一條帶血的
隆起的條痕，在雙腳之間；他畏縮著
坐下，忍著傷痛，呆呆地睜著雙眼，抬手抹去滾湧的淚珠。
望著他的窘態，人們雖然心頭煩惱，全都高興得咧嘴哄笑
目視身邊的伙伴，開口說道：
“哈，真精彩！俄底修斯做過成千上百的好事，
出謀劃策，編組戰陣，但所有的一切
都比不上今天所做的這一件——
他封住了一張罵人的嘴巴，一條厥詞亂放的舌頭！
今後，這位傢伙將再也不會受
激情的驅使，辱罵我們的王爺！”」

俄底修斯果斷行動﹐嚴肅了擾亂軍心的人﹐維護了將軍的權威﹐從戰爭的角度﹐他是做得對的。但是﹐道理仍在忒耳西忒斯的一面。

對於眾位軍士的反應﹐Moses Finley批評說「這個段落隱含了(對大眾)太多的不滿」(Those final words, “so spoke the multitude,” protest too much.)﹐那是詩人在諷刺大眾的愚昧。

這一個解讀有無其他支持﹐也是有的﹐就是赫克托死後﹐希臘士兵的醜態：

「阿開亞人的兒子們跑來圍在他(阿基里斯)的身邊，
凝視著赫克托耳的身軀，剛勁、健美的
體魄，人人都用手中的利器，給屍體添裂一道新的痕傷，
人們望著身邊的伙伴，開口說道：
“瞧，現在的赫克托耳可比以前，比他將熊熊
燃燒的火把放火燒船的時候鬆軟得多！”
就這樣，他們站在屍體邊沿，出手捅刺，議論紛紛。」

群蟻附膻﹐下流無恥﹐可說是呼應第二章的內容。

在《伊利亞特》裡荷馬本身就將戰爭視為一場悲劇。因為時代與社會的問題﹐詩人未必完全能將心聲講出﹐只能通過隱晦的方式表達。這裡正是一個好例子。後人在思想方面進步了﹐成熟了﹐自然能從文本裡讀到更多的內容。
(如莎士比亞的《威尼斯商人》﹐直到20世紀才認為有同性戀的成分––我自己的經驗是﹐確實是有的。而當了解這一同性戀主題﹐安東尼奧這個角色的哀愁才更加實在
毛姆也曾說過﹐今人讀《唐吉軻德》未必能笑得出來﹐因為那些笑話﹐對今人而言可能是太過殘酷、太過悲哀了)

所以﹐再回看尼采的話﹐我能明白他反對理性主義的用意，但是﹐從文學角度﹐我認為他是借題發揮﹐曲解了文本來屈從自己的觀點。

當然﹐這裡不是指責尼采﹐只是對於很多沒經驗的讀者﹐他們常有被新奇觀點帶歪的危險。就此而已。

三、回家 (上)

赫克托死了﹐《伊利亞特》也來到了結局。荷馬又一次向我們展示魔法：在故事的最後﹐他竟讓阿基里斯和普里阿摩斯Priam––兒子的兇手與仇人的父親––能夠達成和解﹐哪怕只有短短一瞬。

赫克托死後﹐被阿基里斯拖回了希臘人的陣地。阿基里斯為好友舉辦了一場盛大而哀傷的葬禮﹐然後任赫克托的屍體去喂狗。但是：

「犬狗卻不曾撕食赫克托耳，
阿芙羅底忒，宙斯的女兒，為他擋開狗的侵襲，
夜以繼日，用玫瑰仙油塗抹他的身軀，
使阿基琉斯，在把他來回拖跑的時候，不致豁裂他的肌體。

福伊波斯-阿波羅從天上采下一朵黑雲，
降在平原上，遮住死者息躺的
整塊地皮，使太陽的暴曬不致
枯萎他的身軀、四肢和筋肌。」

之後﹐他舉行了一場運動會﹐有賽馬、拳擊、跑步的項目。這一情節在人類學、文化史上很有意義。但不在本文的主題內﹐只好割愛了。

在第二日早上﹐阿基里斯仍然充滿悲傷﹐他又將赫克托的屍體綁在車後﹐繞好友帕特羅克洛斯的墓塋跑了三圈。之後回營休息﹐將屍體棄在一旁。「 四肢攤展，頭臉貼著泥塵。」

但是﹐「阿波羅憐憫他的處境，雖然他已死去」﹐他保護赫克托的遺體﹐令遺體不致損毀。

這時﹐天上的眾神很憐憫赫克托﹐一再催促赫耳墨斯(宙斯的使者)前往偷屍。但是赫拉、波塞冬、雅典娜強烈反對––他們仍然憎恨著特洛伊––因為金蘋果的事。

赫克托死後第十二日﹐阿波羅終於忍不住了﹐他對眾神悲憤地控訴：

「你們這些狠心的神祇，殘酷無情的天尊！難道赫克托
沒有祀祭各位，焚燒過肥美的山羊和牛腿？
眼下，你們不願動一個指兒，設法救護——雖然他現在只是
一具屍體——讓他的妻子再看上一眼，還有他的兒子、母親
以及父親普裡阿摩斯和普裡阿摩斯的子民。他們會馬上
壘起柴堆，焚燒遺體，為他舉行隆重的葬禮。

但你們，你等神祇，卻一心想著幫助凶狂的阿基琉斯，
此人全然不顧禮面，心胸狂蠻，
偏頑執拗，像一頭獅子，
沉溺於自己的高傲和勇力，
撲向牧人的羊群，撕食咀嚼。
就像這樣，阿基琉斯已忘卻憐憫，不顧
廉恥——廉恥，既使人受害匪淺，也使人蓄取神益。

不用說，凡人可能失去關係更為密切的
親人，比如兒子或一母所生的兄弟。
他會愁容滿面，他會痛哭流涕，但一切終將過去，
命運給凡人安上了知道容讓和忍耐的心靈。

(支離按：上面的話十分有意思﹐有學者認為﹐阿波羅這裡的話﹐有兩大重點：不死的神明要學會珍惜凡人的生命。而凡人﹐如阿基里斯﹐也要學會接受自己的命運﹐不要任暴怒悲痛控制自己﹐忘記人應有的心靈)
但是這個人，他殺了高貴的赫克托耳，奪走他的生命，
把他綁在車後，拖拉奔跑，圍繞著心愛的伴友，
帕特羅克洛斯的墳塋。試問，如此作為，他得到了什麼好處，爭到了多少光榮？

讓他小心，不要觸怒神明，雖然他是人中的俊傑——
瞧，他粗狂暴虐，欺辱著沒有知覺的土地！」

赫拉也發怒了﹐對阿波羅冷嘲熱諷一番。眾神眼看又吵起來。這時﹐宙斯終於發話了：雖然赫克托不及阿基里斯傑出﹐但他仍然是神鍾愛的凡人。赫克托不曾怠慢過對神明的虔誠﹐還是努力地奉獻最好的祭品。所以﹐雖然偷屍之舉並不可行﹐但是﹐可以去拜托塞提絲––海洋女神﹐阿基里斯的母親––讓兒子接受特洛伊王的要求﹐歸還赫克托的屍體。

於是﹐塞提絲出發了。

用咩角度可以唔慘呢?特洛伊戰爭本來就係一場悲劇

強post留名

三、回家 (二)

在第24卷裡﹐雖然心裡仍悲痛著兒子早夭的命運﹐塞提絲還是來到了海岸﹐傳達宙斯的旨意﹐並安慰悲痛的兒子。

「聽罷母親傳達的旨意，捷足的阿基琉斯答道：
“好吧，就這麼辦。讓來者送進贖禮，帶回屍體，
如果俄林波斯大神執意要我從命。”
如此這般，在木船擱聚的灘沿，母子倆長時間地
交談，吐訴著長了翅膀的話語。
(支離按：荷馬將母子談心的內容略去了。但僅憑這一幕﹐也已顯出了母子間溫馨的感情。而這最後一章的整體氣氛在史詩裡也十分特別﹐通篇帶著溫情與憐憫)」

與此同時﹐宙斯派出了彩虹女神伊麗絲﹐到特洛伊向普裡阿摩斯傳達旨意﹐讓年老的特洛伊王親自拜訪阿基里斯﹐贖回兒子：

「 但要只身前往，不帶其他人員，除了
一位年老的使者，跟隨照料，驅趕
騾子和輪圈溜滑的貨車，以便把
死者的遺體，阿基琉斯殺倒的壯勇，拉回城堡。
讓他不要想到死亡，不必擔心害怕，
我將給他派去一位神勇無敵的嚮導，阿耳吉豐忒斯，
一直把他帶到阿基琉斯的住處。當神明
把他引入阿基琉斯的營棚，後者不僅不會
殺他，而且還會勸阻其他人的殺性——
阿基琉斯不是笨蛋，不是粗魯的莽漢，不會拒絕神的意念；
他會心懷善意，寬恕懇求者的進訪。」

這時在特洛伊﹐特洛伊王普裡阿摩斯正陷入巨大的悲痛之中：

「 追風的伊麗絲來到普裡阿摩斯的房居，耳邊徹響著連片的慟哭和悲嚎。
她看到兒子們圍坐在父親周圍，在自家的庭院裡，
淚水濕透了衣衫；老人置身其中，
緊緊地包裹和壓擠在披篷裡。灰白的頭上和
頸項上撒滿了泥屎，由他自己手抓塗放，
翻滾在污穢的糞堆裡。房居裡，前前後後，
他的女兒們，還有他的媳婦們，失聲痛哭，
懷念所有陣亡的壯士，眾多勇敢的兵丁，
效命疆場，倒死在阿耳吉維人手裡。
宙斯的使者站在普裡阿摩斯身邊，對他說道，
雖然話音輕柔，卻已把他嚇得渾身顫嗦。」

伊麗絲安慰年老的王﹐並傳達宙斯的旨意﹐讓他去贖回兒子。

普裡阿摩斯聽見﹐立刻就要動身。

「 普裡阿摩斯命囑兒子們備妥輪圈溜滑的
騾車，把一隻柳條編製的籃子綁在車上；
他自己則步入屋內的藏室，散發著雪松的
清香，挑著高高的頂面，堆著許多閃光的珍寶。

他大聲發話，對著赫卡貝說道：
“我的夫人，宙斯派出使者，從俄林波斯山上，給我捎來了口信，
命我必須前往阿開亞人的海船，贖回心愛的兒子，
帶著禮物，平慰阿基琉斯的憤煩。
來吧，告訴我你的見解，我將如何從事？
我的心緒，我的願念正一個勁地催勵，
要我前往海船，進入阿開亞人寬闊的營盤。”

言罷，他的妻子哭叫著答訴，說道：
“不，不能這麼做！你的理智呢？——過去，你曾以此名聲
顯赫，無論是在外邦人裡，還是在由你統治的兵民中！
你怎可企望前往阿開亞人的海船，孤身一人，
面對那個人的目光——他已殺死你的兒子，這許多
勇敢的兒郎？你的心就像鐵塊一般！
如果你落到他的手裡，讓他看見你的身影，
那傢伙生蠻粗野，背信棄義，既不會憐憫你，也不會
尊重你的權益！來吧，我們還是坐在自己的宮居，遠離著
赫克托耳，哭掉他的死亡。這便是強有力的命運織出的毀滅，
用生命的繩線，在他出生的時刻，我把他生下來的那一天——
奔跑的餓狗將吞食他的軀體，遠離他的雙親，
死在一個比他強健的人手裡。我真想咬住他的
肝臟，把它咀嚼吞嚥！如此，方能仇報
他對我兒的作為——他殺死了一個戰勇，不是貪生的怕死鬼
我的兒子保衛著特洛伊的男兒和束腰緊深的特洛伊
婦女，壓根兒沒有想到逃跑，沒有想到躲避！”

儘管身邊人極力反對﹐懷疑神喻是否真確﹐普裡阿摩斯仍堅持要前去。

「不要攔我，此行必去無疑！告訴你，不要做一隻
顯示惡兆的飛鳥，撲問在我的宮居！你不能使我回心轉意。
如果是個其他什麼人對我發號施令，一個凡人，
某個辨察燻煙的先知或祭司，
我或許便會把它斥為謊言，加以拒絕。
但現在，我親耳聽到一位神的傳諭，親眼目睹了她的臉面﹐
所以，我非去不可——他的話語不是戲言。如果我命該
死去，死在身披銅甲的阿開亞人的船邊，那麼，
我將死而無冤。阿基琉斯可以即刻把我殺掉，只要
讓我擁著我的兒子，哭個痛痛快快！」
(支離按：有其子必有其父﹐赫克托深情的性格是傳自他父親。帕里斯小時候被遺棄﹐性情也不一樣)

之後﹐他馬上準備豐富的禮物﹐大罵勸阻他的眾人

「 言罷，他提起圖紋秀美的箱蓋，
拿出十二件精美絢麗的衫袍，
十二件單面的披篷，十二條床毯，
十二件雪白的披肩，以及同樣數量的衫衣。
他稱出足足十個塔蘭同的黃金，拿出
兩個閃亮的銅鼎，四口大鍋，還有一隻
精美絕倫的酒杯，斯拉凱人給他的禮物，
在他出使該地的時候。現在，老人連它
一齊割愛，清出廳堂——贖回愛子的願望，使他
不顧一切。

他大聲吆喝，驅趕柱廊裡的
每一個特洛伊人，罵道：”都給我
滾開，無用的廢物，招羞致辱的東西！怎麼，在你們
自己家裡嚎哭不夠，還要跑到我這兒，給我添增愁煩？！
宙斯，克羅諾斯之子，奪走了我最好的兒子，給了我此番
悲愁，這一切難道還不夠嗎？後果怎樣，你們
亦會知道——赫克托耳死了，你們成了阿開亞兵壯
手中的玩物。至於我自己，與其看著
城堡被劫，變成廢墟一片，倒不如
趁早撒手人寰，墜入死神的房院！”
(支離按：普裡阿摩斯最後仍是眼看著特洛伊陷落﹐整個城市被劫掠、焚燒﹐男子被殺﹐女人淪為奴隸﹐最後才被阿基里斯的兒子殺死)

他破口大罵，提著棍棒追趕，嚇得他們拔腿奔逃，
懾於老人的狂烈。然後，他轉而怒責自己的兒子，
咒罵赫勒諾斯、帕里斯和卓越的阿伽松，咒罵
帕蒙、安提福諾斯和嘯吼戰場的波利忒斯，以及
德伊福波斯、希波蘇斯和高貴的秋俄斯。對這九個
兒子，老人口氣粗暴，發號施令：

“趕快動手，敗家的孩子，我的恥辱！但願你們
頂替赫克托耳，全被殺死在迅捷的海船邊！
我的天！我這艱厄多難的命運！在寬闊的特洛伊，
我有過本地最好的兒子；然而，告訴你們，他們全都離我而去！
神一樣的墨斯托耳，喜好烈馬的特羅伊洛斯，
以及赫克托耳，凡人中的神明——他似乎不是
凡人的兒子，而是神的子嗣。阿瑞斯殺死了
所有這些兒郎，而剩下的卻是你們這幫廢物，我的恥辱，
騙子、舞棍、舞場上的英雄，從自己的屬民
手裡搶奪羊羔和小山羊的盜賊！
還不動手備車，把所有的東西
放到車上，讓我們登程上路——趕快！”
(支離按：你可以說﹐老人已失去理智﹐遷怒於城民與其他兒子﹐但就讀者而言﹐我們只能讀到更深的悲傷而已)」

就這樣﹐一切都準備好了。在出發之前﹐王后赫卡貝擋在車前﹐最後一次勸阻普裡阿摩斯。

「赫卡貝來到他們身邊，帶著痛心的悲愁，
右手拿著一隻金盃，滿斟著甜美的酒漿，
以便讓他們潑灑祭神，在上路之前。
她站在馭馬前面，對著普裡阿摩斯議勸，說道：

“接過酒杯，祭灑給父親宙斯，求他保你安返
家園，從仇敵的營壘，既然你不顧
我的意願，執意要去他們的海船。
祈禱吧，對克羅諾斯之子，席捲烏雲的天神，
高居在伊達山上，俯視著特洛伊大地；求他
遣送一隻預告兆示的飛鳥，他的迅捷的使者，
飛禽中力氣最大、最受宙斯鍾愛的羽鳥，出現在
右邊，使你一旦親眼目睹，便可
取信於它，前往車馬迅捷的達奈人的海船。
但是，如果沉雷遠播的宙斯不給你發送兆示，他的信使，
那麼，我就會再三地懇求，哀求你不要
前往阿耳吉維人的海船，哪怕你有非去不可的倔念！”

聽罷這番話，神一樣的普裡阿摩斯答道：
“我的夫人，我不想拒絕你的敦請；
我應該舉起雙手，祈求宙斯的憐憫。”

老人言罷，告囑身邊的家僕
倒出清水，淋洗他的雙手。女僕走上前來，
端著洗盆和水罐。他淨過
雙手，接過妻子手中的酒杯，站在
庭院中間，對神祈禱，灑出醇酒，

仰望青天，開口訴誦，說道：
“父親宙斯，從伊達山上督視著我們的大神，光榮的典範，偉大
的象徵！
答應我，阿基琉斯會以慈愛之心，歡迎我的到來，憐憫我的
苦衷。給我遣送一隻預告兆示的飛鳥，你的迅捷的使者，
你最鍾愛、飛禽中力氣最大的羽鳥，出現在
右邊，使我一旦親眼目睹，便可
取信於它，前往車馬快捷的達奈人的海船。”」
(支離按：最後一章裡﹐人和神的關係暫時也和解了。)

吉兆果然出現了﹐大家精神為之一振。就這樣﹐年老的特洛伊王與老車夫踏上了旅程。

「 其時，老人迫不及待地登上馬車，
驅車穿過大門和回聲隆響的柱廊。
騾子拖著四輪貨車，由經驗豐富的
伊代俄斯執韁，跑在前頭；馬車隨後
跟行，老人揚鞭催趕，策馬速跑，
穿越城區；親人們全都跟在後面，
痛哭流涕，彷彿他去後再也不能生還。」